# 21. CLIteratura, un proyecto sobre código (de programación) y literatura

¡[No todo es publicación
estándar](https://marianaeguaras.com/appbooks-y-realidad-aumentada-no-todo-son-ebooks/)!
Lo más llamativo de las tecnologías digitales en relación con el mundo
del libro es, sin duda, [la gamificación de la
edición](https://marianaeguaras.com/el-videojuego-y-el-libro-la-gamificacion-de-la-edicion/).
Desde los _appbooks_ hasta la realidad aumentada o virtual, en diversos
eventos relativos al libro se anuncian estos productos como el «futuro»
del libro.

Aunque más bien es el «presente» de las posibilidades de la edición
digital, muchos de estos productos tienen una relación muy definida con
las capacidades técnicas digitales que vale la pena resaltar.

## El código como infraestructura 

Lo más llamativo de este tipo de publicaciones no estandarizadas ---no
utilizan los mismos procesos, las técnicas varían y hay casi tantas
metodologías como productos posibles--- es el dinamismo y la «pérdida»
de estructura. **Lo que se pierde no son conocimientos tradicionales de
[cuidado
editorial](https://marianaeguaras.com/el-cuidado-editorial-durante-la-produccion-de-un-libro/),
sino una noción que era ley en el reino exclusivo del impreso: la
página**.

La página limitaba las posibilidades a la publicación, pero también era
un lienzo que daba fuentes ilimitadas de creatividad literaria,
tipográfica y gráfica. La publicación estandarizada hace una metáfora de
esta noción, pero en los procesos no estandarizados de edición digital
la página en muchas ocasiones es sustituida por la **idea de escena**.

En una escenificación hay dinamismo: el diálogo y la escenografía se
orientan a una narrativa que no espera a ser leída. La historia avanza y
el lector se hace espectador y, a veces, actor.

En el caso de las escenas planificadas para la producción de _appbooks_,
ya se busca que el espectador sea un agente constante dentro de la misma
narrativa. Sea desde una simple navegación interactiva hasta el completo
sumergimiento en la historia, el espectador se hace usuario.

Y en este **traslado del lector al usuario del libro** lo que resalta
son el tipo de recursos a los que se tiene acceso y cómo estos son
presentados y modificados por el usuario.

Sonidos, videos, animaciones, física simulada, análisis de datos, uso de
gestos o creación de mundos tridimensionales: la edición engloba ya más
elementos. _Editores ¿pueden con esta tarea?_

### El código: pilar para la edición digital

Lo anterior no sería posible sin una base informática que permita el uso
de dichos recursos. **El código viene a ser el pilar para la edición
digital** y no hay caso más evidente de esta necesidad que las
publicaciones digitales no estandarizadas.

Sin el código no hay manera de publicar estos y casi todos los productos
editoriales. O si somos un poco severos: **la edición ha quedado
subordinada al código**. ¿No lo crees así? ¿Usas una computadora para
editar o publicar tus libros? Bienvenido, el código te respalda.

Más allá de las limitaciones del programa o de su uso, rara vez se
vuelve un tema de conversación la dependencia tecnológica de la edición.
De manera inexplicable o mera renuencia, el código se percibe como dado.

A nosotros, editores, ya se nos ha otorgado el código en su forma más
amigable: como un programa con interfaz gráfica, el código compilado en
archivos ejecutables. Por el código la edición se ha transformado, para
bien o para mal.

## El código como propiedad

Cuando se habla de los programas para el quehacer editorial, la primera
pregunta que surge no es «¿cómo lo uso?», sino «¿cómo lo adquiero?». Las
respuestas más comunes involucran su compra o su pirateo. **Tan normal
se ha vuelto esta dependencia que se da por sentado que se ha de pagar o
violar derechos de autor para poder editar**.

Al final, el código, aunque ya yace ahí en una paquetería de Adobe o de
Microsoft, lo hace alguien, le pertenece y tiene la intención de vivir
de ello. Por lo tanto, una compensación económica es razonable ---o un
«discúlpeme, si tuviera dinero le pagaría»---.

La cuestión no es que los programadores tendrían que dar gratis su
trabajo, sino la preocupación de quiénes son los que al final le sacan
un mayor provecho y para qué.

En el caso de la edición, este desasosiego es qué nuevo programa vendrá
a sustituir al anterior, qué tendremos que aprender para no quedar en
desventaja, qué habremos de olvidar porque será conocimiento
inaplicable; pero, principalmente, ¿cuánto tendremos que desembolsar
para pagar por _software_, _hardware_ o capacitaciones? ¿Qué de nuevo
hay en las ferias del libro que son la panacea _reloaded_ de las
penurias editoriales?

**Cuando no se tiene idea de cómo funcionan las bases de tu profesión es
fácil confundir un programa con un método de trabajo y la dependencia
tecnológica con el «futuro» de tu campo**.

La falta de estandarización no es solo por la efervescencia propia de la
vanguardia, sino también por el interés económico en torno a cómo se
realizará el traslado de dependencia tecnológica del grueso editorial.
Si se trata del futuro, es el futuro de la presente economía dependiente
de la edición al código.

Aunque viendo para atrás nos parezca que la imprenta fue un éxito que
cambió al sector editorial, muchas veces se nos olvida que la rotación
fue relativamente lenta y que existieron muchas técnicas y tecnologías
compitiendo para _abrir_ el modo de publicación de los amanuenses.

En esta «batalla» ---no tanto porque así haya sido sino por cómo [varios
amanuenses se sintieron
amenazados](http://gen.lib.rus.ec/book/index.php?md5=60B7C01C3FE0D9FCDA4629736BB3C382)---
también nos falta recordar que la expansión de las tecnologías de la
impresión fueron en parte gracias al plagio: todas esas personas que
tuvieron acceso al funcionamiento de la maquinaria para replicarla.

## El código como bien común

Sin embargo, veo el código de los archivos ejecutables y solo veo unos y
ceros. ¿Cómo funciona todo eso?, ¿cómo puedo replicarlo? Y, con mayor
interés, ¿cómo hago mi trabajo si desconozco el funcionamiento de la
maquinaria que me crea mis libros?

O no nos vayamos tan lejos, veo el texto de una obra ya publicada, la
copio para editarla y solo veo contenido. ¿Cuál es su estructura?, ¿cómo
fue diseñada? Me quedo con pura información que intento dar formato con
mis escasos recursos informáticos para producir una publicación cuya
calidad de antemano sé que será inferior al original. Puedo ser usuario
y lector de obras privadas o abiertas, pero mis deseos de ser editor
quedan limitados.

**Algo tiene que estar mal si para poder aprender a editar tengo que
pagar por programas o archivos que no conozco cómo funcionan**, y donde
mis posibilidades ya están constreñidas por lo que estos ficheros me
ofrecen.

De esta manera, surge la idea de que el código no es propiedad privada,
sino una cuestión de interés público. El campo de la edición no es el
único que ha dado, sin mirar las consecuencias, su soberanía al código
propietario. «[El código es
ley](http://gen.lib.rus.ec/book/index.php?md5=73413C7A46D72E082C1C4DDE60E0A179)»
y si no aprendemos cómo funciona, habrá otros que saquen ventaja de
ello.

¿Paranoia? ¿Quiénes fueron los mayores beneficiarios en los traslados de
dependencia tecnológica entre PageMaker, QuarkXPress y Adobe, o entre
los diversos procesadores de texto hasta Microsoft Office? Mientras
tanto, TeX, con ya casi treinta de años, sigue sólido, sin cambios
drásticos y con una comunidad pujante que crea libros con alta calidad
tipográfica.

En el caso de la edición no estandarizada también tenemos una fuerte
competencia entre entornos de desarrollo propietarios y los de código
abierto. Las opciones propietarias son más publicitadas y, en varios
casos, más sencillas de usar. Sin embargo, con el _software_ libre o de
código abierto al menos sé que, aunque no sea programador, tengo que
tener nociones de cómo funcionan mis programas, y este tipo de
_software_ me lo permite gracias a su documentación y a que puedo leer
el código.

**Pero como editor, ¿por dónde empiezo?** ¡Tanto conocimiento que se me
presenta tan ininteligible!, como fórmulas químicas y matemáticas,
cuando mi preparación ha sido principalmente humanística o artística...

## La literatura como pedagogía: [CLIteratura](https://cliteratu.re/)

¿Y si mostramos la infraestructura informática que está tras bambalinas?
¿Qué tal si hacemos una publicación que a la par que se lee se aprende
un poco de los procesos ocultos en la edición? ¿Y si a partir de la
literatura aprendemos a usar la computadora de otra manera? Estas
preguntas me llevaron a la creación de
[CLIteratura](https://cliteratu.re/).

**[CLIteratura](https://cliteratu.re/) es un pequeño proyecto donde se
aprende a utilizar una [interfaz de línea de
comandos](https://es.wikipedia.org/wiki/Interfaz_de_línea_de_comandos)
en un entorno emulado en el explorador _web_ y mediante la lectura**.
«CLI» de _command-line interface_ y «LIteratura» porque el medio de
aprendizaje son los textos literarios.

El proyecto surgió debido a lo que he vivido dando talleres y a lo que
he aprendido sobre el modo de hacer libros. Un cambio que considero
fundamental en mi vida profesional es haber empezado a **ver los libros
como estructuras**, como archivos cuyo formato condiciona ya la calidad
editorial y gráfica del producto final.

El giro no fue espontáneo, ha sido un proceso muchas veces tortuoso
donde la potencia de la [terminal
bash](https://es.wikipedia.org/wiki/Bash) no solo me ha ahorrado mucho
tiempo, también me ha permitido aumentar la calidad editorial y la
técnica de mis publicaciones.

Esto me motivó a crear [Pecas](https://github.com/NikaZhenya/Pecas):
¿por qué iba a dejar todos esos _scripts_ que usaba para mi trabajo y
desde bash como una propiedad privada si sé que puede ser, al menos, el
primer escalón para que otros se den cuenta de que **la edición es
también un método y el texto es nada sin estructura**?

### Los profesionales de la edición frente al código

En los tiempos acotados de talleres o pláticas tengo que admitir que,
cuando muestro el modo cómo trabajo, los asistentes quedan más
confundidos, y hasta decepcionados de pensar que ellos no podrán tener
el mismo control en su trabajo.

Como la mayoría de los eventos a los que soy invitado están orientados a
un público versado en humanidades y artes he observado que el uso de
muchos ejemplos concretos y de analogías con su campo les permite
comprender una serie de nociones que una documentación técnica no podría
lograr.

Por estos motivos, durante un tiempo estuve buscando una vía en la que:

- La infraestructura de la información fuera evidenciada, aunque fuese
  emulada.
- Las humanidades y las artes fungieran como nexo pedagógico, sino que
  mero pretexto.
- La dinámica fundiera el fomento a la lectura con la enseñanza
  informática, pese a que bien podría dar un producto híbrido que ni
  es de aquí ni de allá.

No deseaba que el recurso informático quedara escondido y se diera como
dado, sino que se evidenciara y el usuario se familiarizara mientras
juega con la herramienta.

Con estas ideas surgió [CLIteratura](https://cliteratu.re/). **Por el
momento solo cuenta con un módulo: «Casa tomada», de Julio Cortázar,
para aprender a moverse sobre la terminal y a usar las [rutas relativas
o absolutas](https://es.wikipedia.org/wiki/Ruta_(informática))**.

Hasta estas fechas solo cuenta con soporte bilingüe inglés-español. Si
tu sistema operativo no está en español, de manera automática te cargará
la versión en inglés ([la traducción de «Casa tomada» es de Paul
Blackburn](https://jessbarga.wikispaces.com/file/view/Cortázar,+House+Taken+Over.pdf)).

Además, quisiera seguir incluyendo más módulos, y sería extraordinario
marcar el rumbo de desarrollo mediante su retroalimentación. Úsalo,
critícalo o descártalo, todo eso sirve para saber hacia dónde dirigir
CLIteratura.

### Nota sobre el origen técnico de CLIteratura

La base del emulador de CLIteratura fue desarrollada por [Clark
DuVall](https://github.com/clarkduvall), el cual lo llamó
«[jsterm](https://github.com/clarkduvall/jsterm)».

Lo curioso de jsterm es que fue hecho para su sitio personal, de manera
particular como una manera de mostrar su currículo como ingeniero.

¿Cómo se pasó de un sitio para mostrar un currículo a uno para aprender
a usar la terminal con obras literarias? Mediante la apertura del
código. **Dar acceso al código no solo permite ahondar en la formación
del mismo campo de estudio, también posibilita usarlo de maneras
inesperadas**.

<aside class="espacio-arriba2">

###### Sobre esta entrada

* Título original: «CLIteratura, entre el código y la literatura».
* Título en el _blog_ de Mariana: «CLIteratura, un proyecto sobre código (de programación) y literatura».
* Fecha de publicación: 31 de julio del 2018.
* [Redacción original](https://gitlab.com/NikaZhenya/entradas-eguaras/blob/master/21%20-%20CLIteratura,%20entre%20el%20c%C3%B3digo%20y%20la%20literatura/entrada.md).
* [Revisión de Mariana](https://marianaeguaras.com/cliteratura-un-proyecto-sobre-codigo-de-programacion-y-literatura/).

</aside>
